第二部分 基本

++++++++++++++++

第 3 章特殊字符

# 注释,行首以#开头为注释(#!是个例外).

# This line is a comment. 注释也可以存在于本行命令的后边.

echo “A comment will follow.” # 注释在这里 # ^ 注意#前边的空白 注释也可以在本行空白的后边. # A tab precedes this comment. 注意:命令是不能跟在同一行上注释的后边的,没有办法,在同一行上,注释的后边想要再使用命令,只能另起一行. 当然,在echo 命令中被转义的#是不能作为注释的. 同样的,#也可以出现在特定的参数替换结构中或者是数字常量表达式中.

1 echo "The # here does not begin a comment."
2 echo 'The # here does not begin a comment.'
3 echo The \# here does not begin a comment.
4 echo The # 这里开始一个注释
5
6 echo ${PATH#*:} # 参数替换,不是一个注释
7 echo $(( 2#101011 )) # 数制转换,不是一个注释
8
9 # Thanks, S.C.

标准的引用和转义字符(“'\)可以用来转义# ; 命令分隔符,可以用来在一行中来写多个命令. 1 echo hello; echo there 2 3 4 if [ -x “$filename” ]; then # 注意:“if”和”then“需要分隔 5 # 为啥? 6 echo “File $filename exists.”; cp $filename $filename.bak 7 else 8 echo “File $filename not found.”; touch $filename 9 fi; echo “File test complete.” 有时候需要转义 ;; 终止”case“选项. 1 case “$variable” in 2 abc) echo “\$variable = abc” ;; 3 xyz) echo “\$variable = xyz” ;; 4 esac . .命令等价于source 命令(见Example 11-20).这是一个bash 的内建命令. . .作为文件名的一部分.如果作为文件名的前缀的话,那么这个文件将成为隐藏文件. 将不被 ls 命令列出. bash$ touch .hidden-file bash$ ls -l total 10 -rw-r–r– 1 bozo 4034 Jul 18 22:04 data1.addressbook -rw-r–r– 1 bozo 4602 May 25 13:58 data1.addressbook.bak -rw-r–r– 1 bozo 877 Dec 17 2000 employment.addressbook bash$ ls -al total 14 drwxrwxr-x 2 bozo bozo 1024 Aug 29 20:54 ./ drwx—— 52 bozo bozo 3072 Aug 29 20:51 ../ -rw-r–r– 1 bozo bozo 4034 Jul 18 22:04 data1.addressbook -rw-r–r– 1 bozo bozo 4602 May 25 13:58 data1.addressbook.bak -rw-r–r– 1 bozo bozo 877 Dec 17 2000 employment.addressbook -rw-rw-r– 1 bozo bozo 0 Aug 29 20:54 .hidden-file .命令如果作为目录名的一部分的话,那么.表达的是当前目录.”..“表示上一级目录. bash$ pwd /home/bozo/projects bash$ cd . bash$ pwd /home/bozo/projects bash$ cd .. bash$ pwd /home/bozo/ .命令经常作为一个文件移动命令的目的地. bash$ cp /home/bozo/current_work/junk/* . . .字符匹配,这是作为正则表达是的一部分,用来匹配任何的单个字符. ” 部分引用.“STRING”阻止了一部分特殊字符,具体见第5 章. ' 全引用. 'STRING' 阻止了全部特殊字符,具体见第5 章. , 逗号链接了一系列的算术操作,虽然里边所有的内容都被运行了,但只有最后一项被 返回. 如: 1 let “t2 = [1]” # Set “a = 9” and “t2 = 15 / 3” \ 转义字符,如\X 等价于“X”或'X',具体见第5 章. / 文件名路径分隔符.或用来做除法操作. ` 后置引用,命令替换,具体见第14 章 : 空命令,等价于“NOP”(no op,一个什么也不干的命令).也可以被认为与shell 的内建命令 (true)作用相同.“:“命令是一 个 bash 的内建命令,它的返回值为0,就是shell 返回的true. 如: 1 : 2 echo $? # 0 死循环,如: 1 while : 2 do 3 operation-1 4 operation-2 5 … 6 operation-n 7 done 8 9 # 与下边相同: 10 # while true 11 # do 12 # … 13 # done 在 if/then 中的占位符,如: 1 if condition 2 then : # 什么都不做,引出分支. 3 else 4 take-some-action 5 fi 在一个 2 元命令中提供一个占位符,具体见Example 8-2,和”默认参数”.如: 1 : ${username=`whoami`} 2 # ${username=`whoami`} 如果没有“:“的话,将给出一个错误,除非”username”是 3 # 个命令 在 here document 中提供一个占位符,见Example 17-10. 使用“参数替换”来评估字符串变量(见Example 9-14).如: 1 : ${HOSTNAME?} ${USER?} ${MAIL?} 2 # 如果一个或多个必要的环境变量没被设置的话, 3 #+ 就打印错误信息. “变量扩展/子串替换” 在和 > (重定向操作符)结合使用时,把一个文件截断到0 长度,没有修改它的权限. 如果文件在之前并不存在,那么就创建它.如: 1 : > data.xxx #文件“data.xxx”现在被清空了. 2 3 #与 cat /dev/null >data.xxx 的作用相同 4 #然而,这不会产生一个新的进程,因为“:“是一个内建命令. 具体参见 Example 12-14. 在和»重定向操作符结合使用时,将不会对想要附加的文件产生任何影响. 如果文件不存在,将创建. 注意: 这只适用于正规文件,而不是管道,符号连接,和某些特殊文件. 也可能用来作为注释行,虽然我们不推荐这么做.使用#来注释的话,将关闭剩余行的 错误检查,所以可以在注释行中写任何东西.然而,使用:的话将不会这样.如: 1 : This is a comment thar generates an error,(if [ $x -eq 3] ). ”:“还用来在/etc/passwd 和$PATH 变量中用来做分隔符. bash$ echo $PATH /usr/local/bin:/bin:/usr/X11R6/bin:/sbin:/usr/sbin:/usr/games ! 取反操作符,将反转”退出状态”结果,(见Example 6-2).也会反转test 操作符的意义.比 如修改=为!=.!操作是Bash 的一个关键字. 在一个不同的上下文中,!也会出现在“间接变量引用”见Example 9-22. 在另一种上下文中,!还能反转bash 的“history mechanism”(见附录J 历史命令) 需要注意的是,在一个脚本中,“history mechanism”是被禁用的. * 万能匹配字符,用于文件名匹配(这个东西有个专有名词叫file globbing),或者是正则 表达式中.注意:在正则表达式匹配中的作用和在文件名匹配中的作用是不同的. bash$ echo * abs-book.sgml add-drive.sh agram.sh alias.sh * 数学乘法. **是幂运算. ? 测试操作.在一个确定的表达式中,用?来测试结果. [2]结构可以用来做数学计算或者是写c 代码,那?就是c 语言的3 元操作符的 一个. 在“参数替换”中,?测试一个变量是否被set 了. ? 在file globbing 中和在正则表达式中一样匹配任意的单个字符. $ 变量替换 1 var1=5 2 var2=23skidoo 3 4 echo $var1 # 5 5 echo $var2 # 23skidoo $ 在正则表达式中作为行结束符. ${} 参数替换,见9.3 节. $*,$@ 位置参数 $? 退出状态变量.$?保存一个命令/一个函数或者脚本本身的退出状态. $$ 进程ID 变量.这个$$变量保存运行脚本进程ID () 命令组.如: 1 (a=hello;echo $a) 注意:在()中的命令列表,将作为一个子shell 来运行. 在()中的变量,由于是在子shell 中,所以对于脚本剩下的部分是不可用的. 如: 1 a=123 2 ( a=321; ) 3 4 echo “a = $a” # a = 123 5 # 在圆括号中a 变量,更像是一个局部变量. 用在数组初始化,如: 1 Array=(element1,element2,element3) {xxx,yyy,zzz…} 大括号扩展,如: 1 cat {file1,file2,file3} > combined_file 2 # 把file1,file2,file3 连接在一起,并且重定向到combined_file 中. 3 4 5 cp file22.{txt,backup} 6 # 拷贝“file22.txt” 到“file22.backup”中 一个命令可能会对大括号中的以逗号分割的文件列表起作用[1]. file globbing 将对 大括号中的文件名作扩展. 注意: 在大括号中,不允许有空白,除非这个空白是有意义的. echo {file1,file2}\ :{\ A,“ B”,' C'} file1 : A file1 : B file1 : C file2 : A file2 : B file2 : C {} 代码块.又被称为内部组.事实上,这个结构创建了一个匿名的函数.但是与函数不同的 是,在其中声明的变量,对于脚本其他部分的代码来说还是可见的.如: bash$ { local a; a= 123; } bash中的local 申请的变量只能够用在函数中. 1 a=123 2 { a=321; } 3 echo “a = $a” # a = 321 (说明在代码块中对变量a 所作的修改,影响了外边的变 量a) 4 5 # Thanks, S.C. 下边的代码展示了在{}结构中代码的I/O 重定向. Example 3-1. 代码块和I/O 重定向 ################################Start Script####################################### 1 #!/bin/bash 2 # 从 /etc/fstab 中读行 3 4 File=/etc/fstab 5 6 { 7 read line1 8 read line2 9 } < $File 10 11 echo “First line in $File is:” 12 echo “$line1” 13 echo 14 echo “Second line in $File is:” 15 echo “$line2” 16 17 exit 0 18 19 # 现在,你怎么分析每行的分割域 20 # 暗示: 使用 awk. ################################End Script######################################### Example 3-2. 将一个代码块的结果保存到文件 ################################Start Script####################################### 1 #!/bin/bash 2 # rpm-check.sh 3 4 # 这个脚本的目的是为了描述,列表,和确定是否可以安装一个rpm 包. 5 # 在一个文件中保存输出. 6 # 7 # 这个脚本使用一个代码块来展示 8 9 SUCCESS=0 10 E_NOARGS=65 11 12 if [ -z “$1” ] 13 then 14 echo “Usage: `basename $0` rpm-file” 15 exit $E_NOARGS 16 fi 17 18 { 19 echo 20 echo “Archive Description:” 21 rpm -qpi $1 # 查询说明 22 echo 23 echo “Archive Listing:” 24 rpm -qpl $1 # 查询列表 25 echo 26 rpm -i –test $1 # 查询rpm 包是否可以被安装 27 if [ “$?” -eq $SUCCESS ] 28 then 29 echo “$1 can be installed.” 30 else 31 echo “$1 cannot be installed.” 32 fi 33 echo 34 } > “$1.test” # 把代码块中的所有输出都重定向到文件中 35 36 echo “Results of rpm test in file $1.test” 37 38 # 查看rpm 的man 页来查看rpm 的选项 39 40 exit 0 ################################End Script######################################### 注意: 与()中的命令不同的是,{}中的代码块将不能正常地开启一个新shell.[2] {} \; 路径名.一般都在find 命令中使用.这不是一个shell 内建命令. 注意: “;”用来结束find 命令序列的-exec 选项. [] test. test的表达式将在[]中. 值得注意的是[是shell 内建test 命令的一部分,并不是/usr/bin/test 中的扩展命令 的一个连接. chapter3 test. test表达式放在chapter3中.(shell 关键字) 具体查看chapter3结构的讨论. [] 数组元素 Array[1]=slot_1 echo ${Array[1]} [] 字符范围 在正则表达式中使用,作为字符匹配的一个范围 [3] 数学计算的扩展 在[4]结构中可以使用一些数字计算. 具体参阅[5]结构.

&»&»<

重定向. scriptname >filename 重定向脚本的输出到文件中.覆盖文件原有内容. command &>filename 重定向stdout 和stderr 到文件中 command >&2 重定向command 的stdout 到stderr scriptname »filename 重定向脚本的输出到文件中.添加到文件尾端,如果没有文件, 则创建这个文件. 进程替换,具体见“进程替换部分”,跟命令替换极其类似. (command)> <(command) <和> 可用来做字符串比较 <和> 可用在数学计算比较 « 重定向,用在“here document” «< 重定向,用在“here string” <,> ASCII 比较 1 veg1=carrots 2 veg2=tomatoes 3 4 if "$veg1" < "$veg2" 5 then 6 echo “Although $veg1 precede $veg2 in the dictionary,” 7 echo “this implies nothing about my culinary preferences.” 8 else 9 echo “What kind of dictionary are you using, anyhow?” 10 fi \<,\> 正则表达式中的单词边界.如: bash$grep '\<the\>' textfile

好方法. 1 echo ls -l | sh 2 # 传递“echo ls -l”的输出到shell 中, 3 #+ 与一个简单的“ls -l”结果相同. 4 5 6 cat *.lst | sort | uniq 7 # 合并和排序所有的“.lst”文件,然后删除所有重复的行. 管道是进程间通讯的一个典型办法,将一个进程的stdout 放到另一个进程的stdin 中. 标准的方法是将一个一般命令的输出,比如cat 或echo,传递到一个过滤命令中(在这个 过滤命令中将处理输入),得到结果,如: cat $filename1 | $filename2 | grep $search_word 当然输出的命令也可以传递到脚本中.如: ################################Start Script####################################### 1 #!/bin/bash 2 # uppercase.sh : 修改输出,全部转换为大写 3 4 tr 'a-z' 'A-Z' 5 # 字符范围必须被““引用起来 6 #+ 来阻止产生单字符的文件名. 7 8 exit 0 ################################End Script######################################### 现在让我们输送 ls -l 的输出到一个脚本中. bash$ ls -l | ./uppercase.sh -RW-RW-R– 1 BOZO BOZO 109 APR 7 19:49 1.TXT -RW-RW-R– 1 BOZO BOZO 109 APR 14 16:48 2.TXT -RW-R–R– 1 BOZO BOZO 725 APR 20 20:56 DATA-FILE 注意:管道中的一个进程的stdout 必须被下一个进程作为stdin 读入.否则,数据流会阻 塞,并且管道将产生非预期的行为. 如: 1 cat file1 file2 | ls -l | sort 2 #从”cat file1 file2”中的输出并没出现 作为子进程的运行的管道,不能够改变脚本的变量. 1 variable=“initial_value” 2 echo “new_value” | read variable 3 echo “variable = $variable” #variable = initial_value 如果管道中的某个命令产生了一个异常,并中途失败,那么这个管道将过早的终止. 这种行为被叫做 a broken pipe,并且这种状态下将发送一个SIGPIPE 信号.

| 强制重定向(即使设置了noclobber 选项–就是-C 选项).这将强制的覆盖一个现存文件.

|| 或-逻辑操作. & 后台运行命令.一个命令后边跟一个&,将表示在后台运行. bash$sleep 10 & [1] 850 [1]+ Done sleep 10 在一个脚本中,命令和循环都可能运行在后台. Example 3-3. 在后台运行一个循环 ################################Start Script####################################### 1 #!/bin/bash 2 #background-loop.sh 3 4 for i in 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 #第一个循环 5 do 6 echo -n “$i” 7 done& #在后台运行这个循环 8 #在第2 个循环之后,将在某些时候执行. 9 10 echo #这个'echo'某些时候将不会显示. 11 12 for i in 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 #第二个循环 13 do 14 echo -n “$i” 15 done 16 17 echo #这个'echo'某些时候将不会显示. 18 19 #——————————————————– 20 21 #期望的输出应该是 22 #1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 23 #11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 24 25 #然而实际的结果有可能是 26 #11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 27 #1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 bozo $ 28 #(第2 个'echo'没执行,为什么?) 29 30 #也可能是 31 #1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 32 #(第1 个'echo'没执行,为什么?) 33 34 #非常少见的执行结果,也有可能是: 35 #11 12 13 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 14 15 16 17 18 19 20 36 #前台的循环先于后台的执行 37 38 exit 0 39 40 # Nasimuddin Ansari 建议加一句 sleep 1 41 #+ 在 6 行和14 行的 echo -n “$i”之后加 42 #+ 将看到一些乐趣 ################################End Script######################################### 注意:在一个脚本内后台运行一个命令,有可能造成这个脚本的挂起,等待一个按键 响应.幸运的是,我们可以在Example 11-24 附近,看到这个问题的解决办法. && 与-逻辑操作. - 选项,前缀.在所有的命令内如果想使用选项参数的话,前边都要加上“-”. COMMAND -[Option1][Option2][…] ls -al sort -dfu $filename set – $variable 1 if [ $file1 -ot $file2 ] 2 then 3 echo “File $file1 is older than $file2.” 4 fi 5 6 if [ “$a” -eq “$b” ] 7 then 8 echo “$a is equal to $b.” 9 fi 10 11 if [ “$c” -eq 24 -a “$d” -eq 47 ] 12 then 13 echo “$c equals 24 and $d equals 47.” 14 fi - 用于重定向 stdin 或 stdout. ################################Start Script####################################### 1 (cd /source/directory && tar cf - . ) | (cd /dest/directory && tar xpvf -) 2 # 从一个目录移动整个目录树到另一个目录 3 # [courtesy Alan Cox a.cox@swansea.ac.uk, with a minor change] 4 5 # 1) cd /source/directory 源目录 6 # 2) && 与操作,如果cd 命令成功了,那么就执行下边的命令 7 # 3) tar cf - . 'c'创建一个新文档,'f'后边跟'-'指定目标文件作为stdout 8 # '-'后边的'f'(file)选项,指明作为stdout 的目标文件. 9 # 并且在当前目录('.')执行. 10 # 4) | 管道… 11 # 5) ( … ) 一个子shell 12 # 6) cd /dest/directory 改变当前目录到目标目录. 13 # 7) && 与操作,同上. 14 # 8) tar xpvf - 'x'解档,'p'保证所有权和文件属性, 15 # 'v'发完整消息到stdout 16 # 'f'后边跟'-',从stdin 读取数据 17 # 18 # 注意:'x' 是一个命令, 'p', 'v', 'f' 是选项. 19 # Whew! 20 21 22 23 # 更优雅的写法应该是 24 # cd source/directory 25 # tar cf - . | (cd ../dest/directory; tar xpvf -) 26 # 27 # 当然也可以这么写: 28 # cp -a /source/directory/* /dest/directory 29 # 或者: 30 # cp -a /source/directory/* /source/directory/.[^.]* /dest/directory 31 # 如果在/source/directory 中有隐藏文件的话. ################################End Script######################################### ################################Start Script####################################### 1 bunzip2 linux-2.6.13.tar.bz2 | tar xvf - 2 # –未解压的tar 文件– | –然后把它传递到“tar”中– 3 # 如果 “tar” 没能够正常的处理“bunzip2”, 4 # 这就需要使用管道来执行2 个单独的步骤来完成它. 5 # 这个练习的目的是解档“bzipped”的kernel 源文件. ################################End Script######################################### 注意:在上边这个例子中'-'不太象是bash 的操作符,而更像是tar 的参数. bash$echo “whatever” | cat - whatever 在需要一个文件名的地方,-重定向输出到stdout(如在tar 和cf 命令中),或者从 stdin中接受输入,而不是从一个文件中接受输入.这是在管道中作为一个过滤 器,来使用文件定位工具的一种办法. bash$file 用法: file [-bciknvzl] [-f namefile] [-m magicfiles] file… 上边这个例子 file 将会出错,提示你如何使用file 命令. 添加一个“-“将得到一个更有用的结果.这将使得shell 等待用户输入. bash$file - abc standard input: ASCII text bash$file - #!/bin/bash standard input: Bourn-Again shell script tesxt executable 现在命令从 stdin 中接受了输入,并分析它. ”-“常用于管道后边的命令,具体参看33.7 节,来看使用技巧. 使用 diff 命令来和另一个文件的一部分进行比较. grep Linux file1 | diff file2 - 最后,一个真实世界的使用tar 命令的例子. Example 3-4. 备份最后一天所有修改的文件. ################################Start Script####################################### 1 #!/bin/bash 2 3 # 在一个”tarball”中(经过tar 和gzip 处理过的文件) 4 #+ 备份最后24 小时当前目录下d 所有修改的文件. 5 6 BACKUPFILE=backup-$(date +%m-%d-%Y) 7 # 在备份文件中嵌入时间. 8 # Thanks, Joshua Tschida, for the idea. 9 archive=${1:-$BACKUPFILE} 10 # 如果在命令行中没有指定备份文件的文件名, 11 #+ 那么将默认使用“backup-MM-DD-YYYY.tar.gz”. 12 13 tar cvf - `find . -mtime -1 -type f -print` > $archive.tar 14 gzip $archive.tar 15 echo “Directory $PWD backed up in archive file \”$archive.tar.gz\“.” 16 17 18 # Stephane Chazelas 指出上边代码, 19 #+ 如果在发现太多的文件的时候,或者是如果文件 20 #+ 名包括空格的时候,将执行失败. 21 22 # Stephane Chazelas 建议使用下边的两种代码之一 23 # ——————————————————————- 24 # find . -mtime -1 -type f -print0 | xargs -0 tar rvf “$archive.tar” 25 # 使用gnu 版本的find. 26 27 28 # find . -mtime -1 -type f -exec tar rvf “$archive.tar” '{}' \; 29 # 对于其他风格的UNIX 便于移植,但是比较慢. 30 # ——————————————————————- 31 32 33 exit 0 ################################End Script######################################### 注意:以“-“开头的文件名在使用”-“作为重定向操作符的时候,可能会产生问题. 应该写一个脚本来检查这个问题,并给这个文件加上合适的前缀.如: ./-FILENAME, $PWD/-FILENAME,或$PATHNAME/-FILENAME. 如果变量的值以”-“开头,可能也会引起问题. 1 var=”-n” 2 echo $var 3 #具有“echo -n”的效果了,这样什么都不会输出的. - 之前工作的目录.“cd -“将回到之前的工作目录,具体请参考”$OLDPWD”环境变量. 注意:一定要和之前讨论的重定向功能分开,但是只能依赖上下文区分. - 算术减号. = 算术等号,有时也用来比较字符串. 1 a=28 2 echo $a # 28 + 算术加号,也用在正则表达式中. + 选项,对于特定的命令来说使用“+“来打开特定的选项,用”-“来关闭特定的选项. % 算术取模运算.也用在正则表达式中. ~ home 目录.相当于$HOME 变量.~bozo 是bozo 的home 目录,并且ls ~bozo 将列出其中 的 内容. ~/就是当前用户的home 目录,并且ls ~/将列出其中的内容,如: bash$ echo ~bozo /home/bozo bash$ echo ~ /home/bozo bash$ echo ~/ /home/bozo/ bash$ echo ~: /home/bozo: bash$ echo ~nonexistent-user ~nonexistent-user ~+ 当前工作目录,相当于$PWD 变量. ~- 之前的工作目录,相当于$OLDPWD 内部变量. =~ 用于正则表达式,这个操作将在正则表达式匹配部分讲解,只有version3 才支持.

行首,正则表达式中表示行首.”

控制字符 修改终端或文本显示的行为.控制字符以CONTROL + key 组合. 控制字符在脚本中不能正常使用. Ctl-B 光标后退,这应该依赖于bash 输入的风格,默认是emacs 风格的. Ctl-C Break,终止前台工作. Ctl-D 从当前shell 登出(和exit 很像) “EOF”(文件结束符).这也能从stdin 中终止输入. 在 console 或者在xterm window 中输入的时候,Ctl-D 将删除光标下字符. 当没有字符时,Ctrl-D 将退出当前会话.在xterm window 也有关闭窗口 的效果. Ctl-G beep.在一些老的终端,将响铃. Ctl-H backspace,删除光标前边的字符.如: 1 #!/bin/bash 2 # 在一个变量中插入Ctl-H 3 4 a=“^H^H” # 两个 Ctl-H (backspaces). 5 echo “abcdef” # abcdef 6 echo -n “abcdef$a ” # abcd f 7 # 注意结尾的空格 ^ ^ 两个 twice. 8 echo -n “abcdef$a” # abcdef 9 # 结尾没有空格 没有 backspace 的效果了(why?). 10 # 结果并不像期望的那样 11 echo; echo Ctl-I 就是tab 键. Ctl-J 新行. Ctl-K 垂直tab.(垂直tab?新颖,没听过) 作用就是删除光标到行尾的字符. Ctl-L clear,清屏. Ctl-M 回车 ################################Start Script####################################### 1 #!/bin/bash 2 # Thank you, Lee Maschmeyer, for this example. 3 4 read -n 1 -s -p $'Control-M leaves cursor at beginning of this line. Press Enter. \x0d' 5 #当然,'0d'就是二进制的回车. 6 echo >&2 # '-s'参数使得任何输入都不将回显出来 7 #+ 所以,明确的重起一行是必要的. 8 9 read -n 1 -s -p $'Control-J leaves cursor on next line. \x0a' 10 echo >&2 # Control-J 是换行. 11 12 ### 13 14 read -n 1 -s -p $'And Control-K\x0bgoes straight down.' 15 echo >&2 # Control-K 是垂直制表符. 16 17 # 关于垂直制表符效果的一个更好的例子见下边: 18 19 var=$'\x0aThis is the bottom line\x0bThis is the top line\x0a' 20 echo “$var” 21 # 这句与上边的例子使用的是同样的办法,然而: 22 echo “$var” | col 23 # 这将造成垂直制表符右边的部分在左边部分的上边. 24 # 这也解释了为什么我们要在行首和行尾加上一个换行符– 25 #+ 来避免一个混乱的屏幕输出. 26 27 # Lee Maschmeyer 的解释: 28 # ——————— 29 # In the [first vertical tab example] . . . the vertical tab 29 # 在这里[第一个垂直制表符的例子中] . . . 这个垂直制表符 30 #+ makes the printing go straight down without a carriage return. 31 # This is true only on devices, such as the Linux console, 32 #+ that can't go “backward.” 33 # The real purpose of VT is to go straight UP, not down. 34 # It can be used to print superscripts on a printer. 34 # 它可以用来在一个打印机上打印上标. 35 # col 的作用,可以用来模仿VT 的合适的行为. 36 37 exit 0 ################################End Script######################################### Ctl-Q 继续(等价于XON 字符),这个继续的标准输入在一个终端里 Ctl-S 挂起(等价于XOFF 字符),这个被挂起的stdin 在一个终端里,用Ctl-Q 恢复 Ctl-U 删除光标到行首的所有字符,在某些设置下,删除全行. Ctl-V 当输入字符时,Ctl-V 允许插入控制字符.比如,下边2 个例子是等价的 echo -e '\x0a' echo <Ctl-V><Ctl-J> Ctl-V在文本编辑器中十分有用,在vim 中一样. Ctl-W 删除当前光标到前边的最近一个空格之间的字符. 在某些设置下,删除到第一个非字母或数字的字符. Ctl-Z 终止前台工作. 空白部分 分割命令或者是变量.包括空格,tab,空行,或任何它们的组合. 在一些特殊情况下,空白是不允许的,如变量赋值时,会引起语法错误. 空白行在脚本中没有效果. “$IFS”,对于某些命令输入的特殊变量分割域,默认使用的是空白. 如果想保留空白,使用引用. 注意事项: [1] shell 做大括号的命令扩展.但是命令本身需要对扩展的结果作处理. [2] 例外:在pipe 中的一个大括号中的代码段可能运行在一个子shell 中. 1 ls | { read firstline; read secondline; } 2 # 错误,在打括号中的代码段,将运行到子shell 中. 3 #+ 所以ls 的输出将不能传递到代码块中. 4 echo “First line is $firstline; second line is $secondline” # 不能工作 5 6 # Thanks, S.C. [3] 换行符也被认为是空白.这也解释了为什么一个空行也会被认为是空白.

[1] a = 9, 15 / 3

[2] , [3] , [4]

[5] …

2>&1使用

2>&1使用

一 相关知识

1）默认地，标准的输入为键盘，但是也可以来自文件或管道（pipe |）。
2）默认地，标准的输出为终端（terminal)，但是也可以重定向到文件，管道或后引号（backquotes `）。
3) 默认地，标准的错误输出到终端，但是也可以重定向到文件。
4）标准的输入，输出和错误输出分别表示为STDIN,STDOUT,STDERR，也可以用0，1，2来表示。
5）其实除了以上常用的3中文件描述符，还有3~9也可以作为文件描述符。3~9你可以认为是执行某个地方的文件描述符，常被用来作为临时的中间描述符。

二 实例

1）command 2>errfile : command的错误重定向到文件errfile。
2）command 2>&1 | …: command的错误重定向到标准输出，错误和标准输出都通过管道传给下个命令。
3）var=`command 2>&1`: command的错误重定向到标准输出，错误和标准输出都赋值给var。
4）command 3>&2 2>&1 1>&3 | …:实现标准输出和错误输出的交换。
5）var=`command 3>&2 2>&1 1>&3`:实现标准输出和错误输出的交换。
6）command 2>&1 1>&2 | … (wrong…) :这个不能实现标准输出和错误输出的交换。因为shell从左到右执行命令，当执行完2>&1后，错误输出已经和标准输出一样的，再执行1>&2也没有意义。

三 “2>&1 file”和 “> file 2>&1”区别

1）cat food 2>&1 >file ：错误输出到终端，标准输出被重定向到文件file。
2）cat food >file 2>&1 ：标准输出被重定向到文件file，然后错误输出也重定向到和标准输出一样，所以也错误输出到文件file。

四 注意
通常打开的文件在进程推出的时候自动的关闭，但是更好的办法是当你使用完以后立即关闭。用m<&-来关闭输入文件描述符m，用m>&-来关闭输出文件描述符m。如果你需要关闭标准输入用<&-; >&- 被用来关闭标准输出。

五 同时输出到终端和文件 copy source dest | tee.exe copyerror.txt

六 参考

1）http://docstore.mik.ua/orelly/unix/upt/ch45_21.htm 2）http://www.unix.com/shell-programming-scripting/34011-meaning-dev-null-2-1-a.html 3）http://docstore.mik.ua/orelly/unix/upt/ch08_13.htm